# 2. Архитектура

![clientDB](/images/clien postgres.png)
Клиентское приложение — например, psql или любая другая программа, написанная на любом языке программирования (ЯП), — подключается к серверу и как-то «общается» с ним. Чтобы клиент и сервер понимали друг друга, они должны использовать один и тот же протокол взаимодействия. Обычно клиент используется драйвер, реализующий протокол и предоставляющий набор функций для использования в программе. Внутри драйвер может пользоваться стандартной реализацией протокола (библиотекой libpq), либо может реализовать протокол самостоятельно.





![clientDB](/images/transaction.png)
Под транзакцией понимается последовательность операций, которая сохраняет согласованность данных при условии, что операции выполнены полностью и без помех со стороны других транзакций.
От транзакций ожидают выполнения четырех свойств (ACID):
- Атомарность: транзакция либо выполняется полностью, либо не выполняется вовсе. Для этого начало транзакции отмечается командой BEGIN, а конец — либо COMMIT (фиксация изменений), либо ROLLBACK (отмена изменений).
- Согласованность: транзакции переводит базу данных из согласованного состояния в согласованное (под согласованностью понимается выполнение определенных ограничений).
- Изоляция: другие транзакции, выполняющиеся одновременно с данной, не должны оказывать на нее влияния.
- Долговечность: после того, как данные зафиксированы, они не должны потеряться даже в случае сбоя.

********

#### Управление транзакциями 

